\expandafter\ifx\csname ifdraft\endcsname\relax


\documentclass[sotsuron]{kuee}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}

\charsinline{36}
\linesinpage{32}

\begin{document}


\fi

% TODO わたしたちの問題



\chapter{序論}

コネクトミクス\cite{connectome}は、脳神経科学の一分野であり、脳の中で神経細胞がどのように繋がり合っているのかを解明することを目的としている。様々な意味での繋がりを対象とするが、その中でもメゾコネクトミクスは神経細胞間の軸索による物理的な繋がりを特定して、神経細胞同士の結合の地図(コネクトーム)を作ることを目的としている。しかし、人手で脳全体にわたる神経細胞の結合を特定するのは不可能である。例えばヒトの脳では神経細胞数は1000億、結合数は1000兆にもなる。


近年の観測技術の発展により、脳を薄くスライスしながらスライスごとに2D画像をとり、それらを統合することで3D volume dataが得られるようになった。メゾコネクトミクスでは、こうした3Dデータから軸索の構造(3D空間内での方向、幅、連結性)を自動的に抽出することが求められる。Skibbeらの手法\cite{henrik}では、まず3D空間内の1点に方向と幅の情報をもった粒子を置き、その粒子が向いている方向にどれだけ線維構造がありそうかを評価してスコアを与える。多くの粒子を置きながらスコアの低い粒子を確率的に消去していって、最後に残った粒子同士をつなげることで全体の神経配線の構造が得られる。


本研究の最終目的は、こうした手法における線維構造がありそうかどうかを評価する方法の改善にある。現在のアルゴリズムでは評価関数が研究者のチューニングに頼っているので、教師あり学習のモデルの一つである多層Neural networks (DNN)\cite{deep}による自動的な特徴抽出によって改善できると考える。しかし、わたしたちの問題設定では望ましい出力であるターゲットベクトルと入力に用いる特徴ベクトルの間に「回転共変性」があり、従来のDNNをそのまま使っても良い性能は得られそうにない。

ここでの回転共変性について説明する。わたしたちの問題ではターゲットベクトルも特徴ベクトル(画像の勾配など)も3次元空間でのベクトルとして表されている。異なるデータポイント間でのターゲットベクトル同士の関係は３次元回転行列によって表されるが、このとき特徴ベクトル間の関係も同じ回転行列によって回転されるようになっている。このことをターゲットベクトルと特徴ベクトルの回転共変性という。もちろん従来のDNNの入力と出力には回転共変性など無いので、うまく関数を近似できないか、学習できないと考える。Data augmentationによって回転共変性を獲得できるかもしれないが、3Dでは回転の方向が2Dに比べて増えるので, 学習に必要なデータ量が多くなってしまう。

このような回転共変性のある問題は他にもある。例えば光学顕微鏡画像では、小さくて空間対称性をもった粒子や単細胞生物などがプレパラート上で観察される。プレパラートは二次元平面とみなせるし、観察対象の対称性を考慮して適切な特徴量を使えば粒子同士の関係が２次元回転行列で表せる。他にも、Google mapなどのような２次元平面を見ている画像は回転行列と親和性があるので、回転共変な問題として定式化できる可能性があると考えられる。

本研究では、教師あり学習のモデルであって、入力と出力が回転共変になるような制約があるものを提案する。重み行列が回転行列と可換になるように制約し、回転行列によって不変なベクトルのノルムにのみ非線形関数をかけることで、入力と出力を回転共変にすることができる。


本研究では、3Dでの実験は計算量などの困難があることを考え、2Dにおいて特徴ベクトルとターゲットベクトルとが回転共変になっている線分検出の問題に対して、提案するモデルの動作を確認した。実験において提案したモデルが回転共変性を実現していることが確認できた。また、回転共変性を有しない普通のモデルによる結果と比較することで、回転共変なモデルが合理的に良い性能を持つことを示した。最後に、普通のモデルでも回転に対するdata augmentationによって回転共変性を学習できるのかどうか調べた結果、学習によってモデルは完全に回転共変にはならないものの、近似的な回転共変性を獲得できることが分かった。






\expandafter\ifx\csname ifdraft\endcsname\relax
  \end{document}
\fi
